---
title: >-
    بخش ۴
---
# بخش ۴

<div class="n" id="bn1"><p>دمنه گفت: بدانستم لکن هرکه بملوک نزدیکی جوید برای طمع قوت نباشد که شکم بهرجای و بهرچیز پر شود:</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و هل بطن عمرو غیر شبر لمطعم؟</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>فایده تقرب بملوک رفعت منزلت است و اصطناع دوستان و قهر دشمنان؛ و قناعت از دناءت همت و قلت مروت باشد</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>از دناءت شمر قناعت را</p></div>
<div class="m2"><p>همتت را که نام کرده ست آز؟</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و هرکرا همت او طعمه است در زمره بهایم معدوم گردد، چون سگ گرسنه که باستخوانی شاد شود وبپاره ای نان خشنود گردد، و شیر باز اگر در میان اشکار خرگوش گوری بیند دست از خرگوش بدارد و روی بگور آرد</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>با همت باز باش و بارای پلنگ</p></div>
<div class="m2"><p>زیبا بگه شکار، پیروز بجنگ</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و هرکه بمحل رفیع رسید اگرچه چون گل کوتاه زندگانی باشد عقلا آن را عمر دراز شمرند بحسن آثار و طیب ذکر، و آنکه بخمول راضی گردد اگر چه چون برگ سرو دیر پاید بنزدیک اهل فضل و مروت وزنی نیارد.</p></div>